---
layout : post
title : '자연수의 거듭제곱 합의 기하학적 증명'
author : 'hyunjin.lee'
comments : true
date : 2021-10-28 17:30
use_math : true
tags : [mathematics]
---

# 자연수의 거듭제곱 합의 기하학적 증명

​	고등학교를 졸업한 사람이라면 학교에서 아래의 공식을 본적이 있을 것이다. 세가지 공식은 위에서부터 1부터 n까지 자연수의 합, 자연수의 제곱의 합, 자연수의 세제곱의 합이다. 이 글은 아래의 세가지 공식들을 기하학적으로 증명해 보이는 것을 목표로 한다.
$$
\begin{align}
\sum_{k=1}^{n}{k}=\frac{n(n+1)}{2} \\
\sum_{k=1}^{n}{k^2}=\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}\\
\sum_{k=1}^{n}{k^3}=\left(\frac{n(n+1)}{2}\right)^2
\end{align}
$$


### 대수적 증명 방법

​	기하학적으로 증명을 하기 전에 먼저 간단하게 대수적으로 증명하는 방법부터 설명하겠다.

##### (1)자연수의 합

$$
\begin{align}
\sum_{k=1}^{n}{k}=1+2+3+\cdots+(n-2)+(n-1)+n \\
\sum_{k=1}^{n}{k}=n+(n-1)+(n-2)+\cdots+3+2+1 \\
2\sum_{k=1}^{n}{k}=(n+1)+(n+1)+\cdots+(n+1)+(n+1) \\
\therefore \sum_{k=1}^{n}{k}=\frac{n(n+1)}{2}
\end{align}
$$

​	자연수의 합과 그것을 뒤집은 것을 더하면 (n+1)을 n개 더한 것이다.

##### (2)자연수의 제곱의 합

$$
\begin{align}
(x+1)^3-x^3=3x^2+3x+1 \\
(1+1)^3-1^3=3\cdot1^2+3\cdot1+1\\
(2+1)^3-2^3=3\cdot2^2+3\cdot2+1\\
(3+1)^3-3^3=3\cdot3^2+3\cdot3+1\\
\cdots\\
(n+1)^3-n^3=3n^2+3n+1\\
\\
n^3+3n^2+3n=3\sum_{k=1}^{n}{k^2}+3\sum_{k=1}^{n}{k}+n\\
\\
\sum_{k=1}^{n}{k^2}=\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}\\
\end{align}
$$

​	자연수의 제곱의 합을 구하기 위해서는 먼저 맨 위의 항등식에 1부터 n까지 대입한 식을 변변 더한다.  (1)의 '자연수의 합' 공식을 대입한 뒤, 식을 정리한다.

##### (3)자연수의 세제곱의 합

$$
\begin{align}
(x+1)^4-x^4=4x^3+6x^2+4x+1\\
(n+1)^4-1^4=4\sum_{k=1}^{n}{k^3}+6\sum_{k=1}^{n}{k^2}+4\sum_{k=1}^{n}{k}+n\\
\sum_{k=1}^{n}{k^3}=\left(\frac{n(n+1)}{2}\right)^2
\end{align}
$$

​	자연수의 세제곱의 합을 증명하기 위해서는 자연수의 거듭제곱의 합을 증명할때 쓴 식과 비슷한 꼴의 사차 항등식을 사용한다. 1부터 n까지 대입한 뒤, 변변 더하고 정리하면 두번째 식이 나오고, 앞에서 구한 공식들을 대입한 뒤,  식을 정리하면 위의 공식이 나온다.

##### (4)자연수의 거듭제곱의 합

 자연수의 거듭제곱의 합 공식은 세제곱까지만 흔히 알려져있다. 위에서 자연수의 제곱과 세제곱의 합 공식을 구하는 과정을 자세히 봤다면 더 높은 차원의 공식도 쉽게 구할 수 있을 것이다. 더 높은 차수의 합을 구하는 방법은 다음과 같다. 자연수의 n거듭제곱의 합을 구하기 위해서는 n+1의 차수를 갖는 (x+1)^(n+1)-x^(n+1)꼴의 항등식을 세우고 1부터 n까지 대입한 뒤, 변변 더한다. 그러나 주의할 점은 자연수의 n거듭제곱의 합을 구하기 위해서는 자연수의 합(자연수의 1거듭제곱의 합)부터 자연수의 n-1거듭제곱의 합까지 모두 알고 있어야 한다는 것이다.



### 기하학적 증명 방법

$$
\begin{align}
\sum_{k=1}^{n}{k}=\frac{n(n+1)}{2} \\
\sum_{k=1}^{n}{k^2}=\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}\\
\sum_{k=1}^{n}{k^3}=\left(\frac{n(n+1)}{2}\right)^2
\end{align}
$$

​	왜 이런 공식이 나오는 지에 대해 그 과정은 했을 것이다. 그러나 대수적인 증명 방식은 어째서 그런 공식이 나왔는지에 대한 직관적인 이해를 제공하지 않는다. 이 주제뿐만 아니라, 수학에서 대부분의 개념을 이해할 때 직관적인 이해를 돕는것은 대부분 기하학적인 방법을 이용해 증명하는 것이다.

​	자연수의 합, 자연수의 제곱의 합, 자연수의 세제곱의 합에 대한 기하학적 증명 방법을 보이겠다. 위에서 대수적 증명을 보고도 완벽하게 이해되지 않았거나 받아들여지지 않았던 부분이 해결될 것이다.

##### (1)자연수의 합

![image-20211028164852006](C:\Users\USER\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20211028164852006.png)

​	위의 그림에서 빨간색 부분은 공을 1개 부터 n개까지 순서대로 아래로 붙인 것이고, 회새은 그것을 반대로 뒤집은 것이다. 가로의 크기는 n이고, 세로의 크기는 n+1이다. 구하려는 값은 그림에 있는 공의 개수의 절반이므로 '1부터 n까지 자연수의 합'은 n(n+1)/2이다.

##### (2)자연수의 제곱의 합

![image-20211028165312871](C:\Users\USER\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20211028165312871.png)

​	하나의 조각은 '1^2부터 n^2까지의 합'이다. 위의 과정처럼 동일한 세개의 조각을 적절히 돌려서 붙이고 자르면  직육면체가 만들어진다. 직육면체의 부피는 n(n+1)(n+0.5)=n(n+1)(2n+1)/2이다. 구하는 것은 한조각의 부피이므로 3으로 나누면 n(n+1)(2n+1)/6이다.

##### (3)자연수의 세제곱의 합

![img](https://t1.daumcdn.net/cfile/blog/231B5F33525A8CD529)

​	먼저 그림을 잘 살펴보아라. 한 종류의 색은 '1^3부터 n^3까지의 합'이다(위의 그림은 4^3까지의 합). n^3까지 나타낸 정사각형에 (n+1)^3을 붙일때를 살펴보면, 기존의 정사각형의 한변의 길이는 n X (n+1)이고 (n+1)크기의 정사각형 n개를 붙일 수 있다. 네 변에 모두 붙인 후 꼭짓점을 (n+1)크기의 정사각형으로 채우면 된다. 그러므로 n크기의 정사각형까지 붙였을 때, 전체 도형의 넓이는 {n(n+1)}^2이고, 4로 나누면 {n(n+1)/2}^2이다.

# .

​	이 글에서는 자연수의 세제곱의 합 까지만 설명했지만, 더 높은 차수의 공식을 유도해보고 기하학적 증명 방법을 찾아본다면 도움이 될 것이다. 자연수의 거듭제곱의 합을 구하는 간단한 공식이나 정수, 실수 체계에서의 합도 고민해 보길 바란다.



